Проводящий шар радиусом $R$ имеет сферическую полость радиусом $r$, касающуюся наружной поверхности шара. Заряд шара равен $Q$. В полости, на расстоянии $r_1$ от её центра, находится точечный заряд $q_1$. Вне шара, на расстоянии $r_2$ от его центра находится точечный заряд $q_2$.
\begin{enumtask}
\item Найдите потенциал $\varphi_\text{ш}$ шара.
\item Найдите потенциал $\varphi_\text{O}$ в центре полости.	
\end{enumtask}
Потенциал бесконечно удалённых точек примите равным нулю.
\answer{
\[ \varphi_\text{ш} = k \left( \frac{Q+q_1}{R} + \frac{q_2}{r_2} \right)\]
\[
	\varphi_0 = k\left( \frac{Q+q_1}{R} + \frac{q_2}{r_2} +q_1 \left( \frac{1}{r_1} - \frac{1}{r} \right)\right)
\]
}
\tags{10, россия, электростатика}